# Наблюдатель

<img src="https://habrastorage.org/webt/0o/mf/rv/0omfrvolv6li8wlvn4lm5j3173c.png" alt="drawing" width="400"/>

Сервис визуальной проверки зоны посадки на зажатие дверьми поезда людей или вещей.


## Требования

- Docker


## Использование

1. `git clone https://gitlab.com/2284769meow/service.git`
2. `docker network create SafetyDoors`
3. `cd service/handler/docker && docker-compose build && docker-compose up -d`
4. `cd ../../workflow/docker && docker-compose build && docker-compose up -d`


## Стек технологий

- Python3
- Django
- Docker
- Flask
- Kafka
- OpenCV
- YOLOv5l


## Архитектура решения:

Сервис состоит из веб-приложений для взаимодействия с пользователем и нескольких алгоритмов для обработки входных данных. На фигуре 1 изображен поток данных внутри сервиса. Каждый компонент подробно описан ниже.

![](https://habrastorage.org/webt/ne/pp/ju/neppjuoyfgpcdmijjteq7wwxrbq.png)

Фигура 1.

Поток данных внутри сервиса.


## Процесс распознавания

Наблюдатель умеет распознавать объекты на облаке точек: людей, конечности и багаж, а также состояние дверей. Процесс распознавания объектов на облаке точек состоит из предобработки облака точек, распознавания и вычисления границ объектов.

### Предобработка облака точек

![](https://habrastorage.org/webt/nq/xz/pb/nqxzpbyd6xyoq2rfrl4bnqscyau.png)

Фигура 2.

Преобразование облака точек в 2D изображение.

Наблюдатель использует предобработку облака точек для упрощения и ускорения процесса распознавания объектов. Предобработка заключается в проецировании всего облака точек на плоскость пола с преобразованием высоты в цвет пикселя. Проецирование облака точек на плоскость не приводит к потере информации, если следовать гипотезе, которая подтверждается анализом примеров входных данных, что никакая точка не находится прямо под другой точкой, потому что идет сохранение высоты, но в виде цвета. Предложенный подход позволяет применять хорошо изученные методы распознавания плоских изображений, что позволяет достичь высокой точности и скорости при распознавании. 

### Распознавание объектов: люди, конечности и багаж

Распознавание людей, конечностей и багажа происходит на предобработанных 2D изображениях с помощью модели нейронной сети YOLOv5l. Модель классифицирует объекты и определяет их границы в длину и ширину. Определение высоты происходит в модуле восстановления 3D границ.

### Распознавание состояния дверей

Распознавание состояния дверей происходит на предобработанных 2D изображениях с помощью алгоритма Рансак. Подход построен на предположении о том, что в состоянии открытых дверей двери выходят за границу вагона. Алгоритм строит прямую вдоль границы вагона и проверяет выходит ли дверь за прямую.

### Вычисление границ объектов

<img src="https://habrastorage.org/webt/0o/mf/rv/0omfrvolv6li8wlvn4lm5j3173c.png" alt="drawing" width="400"/>

Вычисление границ объектов происходит в 2 этапа: первый - обнаружение объектов на проекции с помощью YOLOv5l, второй - вычисление высоты выделенных объектов. Первый этап описан ранее. Второй этап, то есть вычисление высоты, основывается на сопостовлении цветов объектов на проекции с высотой. 

Алгоритм вычисления высоты обнаруживает самую высокую точку - потолок для границ объекта, нижней границей является высота платформы. Таким образом, получается паралеллепипед, ограничивающий объект в 3D.

## Архитектурные составляющие

### Веб-сервис для загрузки облака точек

<img src="https://habrastorage.org/webt/9x/ld/xa/9xldxalvuhhsvyjrctwsissvcbg.png" alt="drawing" width="400"/>

Веб-сервис предназначен для загрузки облака точек в виде pcd-файла и передачи его в секцию обработки и анализа. При развертывании в production сервис может быть проигнорирован и облако точек может быть передана наприямую в секцию обработки и анализа.

Реализован на Python Django.

### Flask сервер

Flask сервер выполняет роль обработчика pcd-файла облака точек. Сервер передаёт входные данные в алгоритмы предобработки и распознания облака точек.

### Apache Airflow

Apache Airflow - это платформа управления рабочим процессом с возможностью удобного редактирования архитектуры и распараллеривания вычислений. На платформе организован процесс предобработки и распознания объектов на облаке точек.

### Веб-сервис для просмотра результатов анализа

<img src="https://habrastorage.org/webt/h0/7w/bw/h07wbwz4ad1p3je-z9e4hmmyovu.png" alt="drawing" width="800"/>

Веб-сервис предназначен для просмотра результатов анализа облака точек. Сервис возвращает json-файл с иинформацией о положении объектов, их типы и состояние дверей.
